\title{Explicación de la práctica 2}
\subtitle{Entrada/Salida y preprocesador}
\author{Seminario de Lenguajes opción C}
\institute{Facultad de Informática \\ Universidad Nacional de La Plata}
\date{\the\year}

\begin{document}

\frame{\titlepage \vspace{-0.5cm}

}


\frame
{
\frametitle{Indice}
\tableofcontents
}

\lstset{
	basicstyle=\footnotesize, showstringspaces=no, frame=single,
	% Listings en español y con comillas simples copiables
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8x,
	upquote=true,
	tabsize=4,
	literate={á}{{\'a}}1
		{é}{{\'e}}1
		{í}{{\'i}}1
		{ó}{{\'o}}1
		{ú}{{\'u}}1
		{ñ}{{\~n}}1
}
\section{Entrada/Salida}
\subsection{Definiciones}
\begin{frame}
	\frametitle{Entrada/Salida: Definiciones}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Periféricos:} Unidades de almacenamiento y dispositivos que
		permiten comunicación con el exterior.\pause
		\item \textbf{Periféricos de entrada:} Permiten leer datos.
		\begin{itemize}
			\item Teclado, mouse, etc...
			\item Webcam.
		\end{itemize}\pause
		\item \textbf{Periféricos de salida:} Permiten escribir datos.
		\begin{itemize}
			\item Monitor.
			\item Impresora.
		\end{itemize}\pause
		\item \textbf{Periféricos de entrada/salida:} Permiten ambas operaciones.
		\begin{itemize}
			\item Disco, pendrive, etc...
			\item Placa de red, placa de sonido, etc...
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{stdin, stdout, stderr}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{stdin, stdout, stderr}
	Los procesos (programas en ejecución) normalmente cuentan con 3 ``archivos'' abiertos.
	\begin{itemize}\pause
		\item \textbf{stdin:} ``Entrada estándar'', normalmente el teclado.\pause
		\item \textbf{stdout:} ``Salida estándar'', normalmente el monitor.\pause
		\item \textbf{stderr:} ``Error estándar'', normalmente la salida estándar.
	\end{itemize}\pause
	\begin{block}{Están definidos en \texttt{stdio.h}}
	\begin{lstlisting}[gobble=8]
		#include <stdio.h>
		FILE *stdin;
		FILE *stdout;
		FILE *stderr;
	\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{EOF}
	\begin{itemize}
		\item Macro definida en \texttt{stdio.h}.\pause
		\item Significado.\pause
		\item Uso:
		\begin{itemize}
			\item Con archivos ``normales''.\pause
			\item Con la terminal y \texttt{stdin}.\pause
			\item Combinaciones de teclas en GNU/Linux y Windows.
		\end{itemize}\pause
		\item Es algún valor fuera del rango del tipo \texttt{unsigned char}.\pause
		\item Se puede representar en una variable de tipo \texttt{int}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Lectura-escritura de caracteres}
\begin{frame}
	\frametitle{Lectura-escritura de caracteres}
	Entrada:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{int getchar():} Lee 1 carácter desde \texttt{stdin},
		retorna un \texttt{int} (para no truncar el valor de \texttt{EOF}).\pause
		\item \textbf{int getc(FILE *stream):} Idem \texttt{getchar()}, pero lee desde cualquier archivo.
		\begin{center}
		\texttt{getchar() = getc(stdin)}
		\end{center}\pause
		\item \textbf{char *fgets(char *s, int tam, FILE *stream):} Lee hasta el fin de línea o de archivo, \texttt{s} debe estar alocado.\\
		Lee a lo sumo tam - 1 caracteres.\\
		\texttt{man fgets}
	\end{itemize}\pause
	Salida:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{int putchar(int c)}
		\item \texttt{int putc(int c, FILE *stream)}
		\item \texttt{int puts(const char *s)}
	\end{itemize}
	Valores de retorno
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Caracteres especiales}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{`\textbackslash{n}':} LF
		\item \textbf{`\textbackslash{r}':} CR
		\item \textbf{`\textbackslash{t}':} TAB
		\item \textbf{`\textbackslash{}\textbackslash{}':} \textbackslash{}
		\item \textbf{`\textbackslash{0}':} Un byte en cero (distinto del char `0').
	\end{itemize}\pause
	El fin de línea varía en cada sistema operativo:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{GNU/Linux, *BSD y Mac OS X:} \textbackslash{n}\pause
		\item \textbf{DOS y Windows:} usan secuencias de \textbackslash{r}\textbackslash{n}\pause
		\item Otras combinaciones...
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Salida con formato}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Salida con formato}
	\begin{itemize}
		\item Familia de funciones \texttt{printf}, \texttt{fprintf}, \texttt{sprintf}, etc..\pause
		\item Permiten escribir variables que no sean char.\pause
		\item Se definen como: \texttt{printf(formato, var1, ...)}.\pause
		\item \textit{formato} es un string que puede tener:
		\begin{itemize}
			\item Caracteres que se imprimirán tal cual aparecen.\pause
			\item Especificadores de conversión que indican como imprimir var1, var2, etc...
		\end{itemize}
	\end{itemize}\pause
	\begin{block}{Ejemplos}
        \begin{lstlisting}[gobble=8]
		double x = 2 / 3;
		printf("%d", 24);
		printf("El resultado es %d\n", 10);
		printf("2/3 = %f\n", x);
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Especificadores de conversión}
	\begin{itemize}
		\item Comienzan con \% y terminan con un indicador de conversión (por ejemplo \%d).\pause
		\item Entre el \% y el indicador de conversión pueden haber 0 o más opciones en el siguiente orden:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{0} $\rightarrow$ Rellenar con ceros.\pause
			\item \textbf{-} $\rightarrow$ Alineación a izquierda.\pause
			\item \textbf{anchura de campo} $\rightarrow$ Si el valor convertido tiene
			menos caracteres se rellena con blancos.\pause
			\item \textbf{.precisión}
			\begin{itemize}
				\item Mínimo de dígitos al convertir números enteros.\pause
				\item Máximo de dígitos después del punto para variables de punto flotante.\pause
				\item Máximo de caracteres para los strings.
			\end{itemize}\pause
			\item \textbf{indicador de longitud} $\rightarrow$ por ejemplo para imprimir
			un \texttt{long int}: \%ld
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Indicadores de conversión}
	Los caracteres de conversión son:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{i,d:} entero
		\item \textbf{o:} octal
		\item \textbf{X, x:} hexadecimal
		\item \textbf{u:} unsigned
		\item \textbf{c:} char
		\item \textbf{s:} string
		\item \textbf{f:} double
		\item \textbf{e:} ídem f pero con notación exponencial
	\end{itemize}
	Más que nunca, aprovechar las manpages:	\texttt{man 3 printf}
\end{frame}
\subsection{Entrada con formato}
\begin{frame}
	\frametitle{Entrada con formato}
	\begin{itemize}
		\item Familia de funciones \texttt{scanf()}.\pause
		\item Formato similar a \texttt{printf()}.\pause
		\item Definición \texttt{scanf(formato, ptr1, ...)}\pause
		\item ptr1, ptr2, etc... deberán ser punteros alocados donde se cargarán los datos.\pause
		\item Retorna:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{EOF} si se alcanzó el fin de archivo antes de leer.\pause
			\item La cantidad de datos leídos correctamente (eventualmente 0).
		\end{itemize}\pause
		\item Mantiene un buffer, si falla al leer un dato, limpiar con getchar().\pause
		\item Ver ejercicio 11 de la práctica 2.
	\end{itemize}
	Más que nunca, aprovechar las manpages:	\texttt{man 3 scanf}
\end{frame}
\section{Preprocesador}
\subsection{Conceptos}
\begin{frame}
	\frametitle{Preprocesador: Conceptos}
	\begin{itemize}
		\item ¿Qué es?\pause
		\item ¿Cómo trabaja?\pause
		\item \#include\pause
		\item gcc -E\pause
		\item \#define, \#ifdef, \#ifndef, \#endif, \#else, \#undef\pause
		\item Definirlas con gcc -D\pause
		\item Macros:
		
		Ejemplo min(x,y). Ver efectos laterales de min(++x,++y)
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Stringification y concatenación}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Stringification y concatenación}
	\begin{itemize}
		\item Se puede convertir en string el argumento de una macro con \texttt{\#}:
            \begin{lstlisting}[gobble=12]
			#define x2string(x) #x
			int x = 5;
			x2string(2 + 5); // Se reemplaza por "2 + 5"
			x2string(x); // Se reemplaza por "x"
			\end{lstlisting}\pause
		\item Se pueden concatenar tokens con \texttt{\#\#}:
			\begin{lstlisting}[gobble=12]
			#define concat(x, y) x##y
			concat(p, uts)("Hola mundo");
			printf("%d\n", concat(2, 3)); // Se reemplaza por 23
			\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Sobre el compilador y los strings}
	\begin{itemize}
		\item Si se escriben 2 strings contiguos, se unen para formar uno solo:
			\begin{lstlisting}[gobble=12]
			printf("Hola mundo\n");
			// Lo anterior es lo mismo que:
			printf("Hola ""mundo\n");
			// Y es lo mismo que
			printf(x2string(Hola ) " " x2string(mundo\n));
			\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{¿Preguntas?}
\begin{frame}
	\frametitle{}
	\begin{center}
		\huge ¿Preguntas?
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
